

פתרון מועד ב'

1 שאלה 1

תהי X תוצאה של מדידה סטטיסטית. יהיו \mathcal{H}_0 ו- \mathcal{H}_1 שתי השערות בדידות בנוגע להתפלגות X המתאימות להסתברויות והסתברויות נקודתיות \mathbb{P}_0, p_0 ו- \mathbb{P}_1, p_1 בהתאמה. יהיו T, T' מבחנים.

1.1 הגדירו במדויק הסתברות לטעות מסוג ראשון ושני ותארו מתאי מבחן T עדיף על מבחן T' .

1. טעות מסוג ראשון היא כשאנחנו דוחים את \mathcal{H}_0 בטעות. נגדיר את ההסתברות מסוג זה לפי השערת ה-0 להיות $\alpha = \alpha_T = \mathbb{P}_0(T = 1)$. לערך זה קוראים **המובהקות** של המבחן T .

2. טעות מסוג שני היא שאנחנו מקבלים את \mathcal{H}_0 בטעות. נגדיר את ההסתברות מסוג זה לפי ההשערה החליפית להיות $\beta = \beta_T = \mathbb{P}_1(T = 0)$. לערך $1 - \beta$ קוראים **העוצמה** של המבחן T .

נאמר שמבחן T עדיף על מבחן T' אם $\alpha_T \leq \alpha_{T'}$ וגם $\beta_T \leq \beta_{T'}$, דהיינו ההסתברויות לטעויות משני הסוגים עבור T לא עולות על ההסתברויות המתאימות עבור T' . מבחן T הוא טוב-ממש ממבחן T' אם הוא עדיף עליו, ולפחות אחד מהאי-שוויונות הוא חזק. (תשובות קיבלו ניקוד מלא הן להגדרה של טוב במובן החלש והן של טוב ממש)

1.2 נסחו את הלמה של ניימן-פירסון לגבי מבחני יחס-נראות והוכיחו כי מבחנים שאינם מבחני ניימן-פירסון אינם מיטביים.

ננסח את הלמה הדטרמיניסטית: בתנאי השאלה, אם T מבחן יחס נראות בעל מובהקות α ו- T' מבחן כלשהו בעל מובהקות $\alpha' \leq \alpha$ אז $\beta_{T'} > \beta_T$.

הוכחה. נרצה להראות $1 - \beta_T = \pi_T \geq \pi_{T'} = 1 - \beta_{T'}$. 1. מספיק להראות $\pi_T - \pi_{T'} \geq 0$.

$$\pi_T - \pi_{T'} = \mathbb{P}_1(T = 1) - \mathbb{P}(T' = 1)$$

נסמן $A = \{T = 1\}$ ומתקיים מהגדרת מבחן יחס-נראות שיש $\lambda \in (0, \infty)$ כך ש-

$$A = \{x \in \Omega \mid \Lambda_{\mathcal{H}_1: \mathcal{H}_0}(x) > \lambda\}$$

נסמן $B = \{T' = 1\}$ אם כך

$$\begin{aligned} \pi_T - \pi_{T'} &= \mathbb{P}_1(A) - \mathbb{P}_1(B) \\ &= \sum_{x \in A} p_1(x) - \sum_{x \in B} p_1(x) \\ \text{קיוז ההסתברויות של איברים בחיתוך} &= \sum_{x \in A \setminus B} p_1(x) - \sum_{x \in B \setminus A} p_1(x) \\ &\geq \sum_{x \in A \setminus B} \lambda p_0(x) - \sum_{x \in B \setminus A} \lambda p_0(x) \quad \otimes \end{aligned}$$

האי-שוויון נובע מכך שלכל $x \in A \setminus B$ בפרט $x \in A$ ולכן $\frac{p_1(x)}{p_0(x)} = \Lambda_{\mathcal{H}_1: \mathcal{H}_0}(x) > \lambda$ ובפרט $x \in B \setminus A$ ולכל $x \notin A$ בפרט $x \notin A$ ולכן $\frac{p_1(x)}{p_0(x)} = \Lambda_{\mathcal{H}_1: \mathcal{H}_0}(x) \leq \lambda$ כך שהגדלנו את המחסר והקטנו את המחסר. נמשיך:

$$\otimes = \lambda \left(\sum_{x \in A \setminus B} p_0(x) - \sum_{x \in B \setminus A} p_0(x) \right)$$

ואנחנו רק צריכים שזה יהיה אי-שלילי. $\lambda > 0$ בכל מקרה אז נותר רק לטפל בסוגריים. שוב נחבר ונחסר את $\sum_{x \in A \cap B} p_0(x)$

$$\begin{aligned} \sum_{x \in A \setminus B} p_0(x) - \sum_{x \in B \setminus A} p_0(x) &= \sum_{x \in A} p_0(x) - \sum_{x \in B} p_0(x) \\ &= \mathbb{P}_0(A) - \mathbb{P}_0(B) \\ &= \alpha - \alpha' \geq 0 \end{aligned}$$

□

כשהאי-שוויון הוא על פי ההנחה שהמובהקות של T' טובה לפחות כמו זו של T . בזאת הסתיימה ההוכחה.

2 שאלה 2

בקופסה 3 נורות. כל נורה נשרפת X_i דקות מהרגע שהודלקה, כאשר $X_i \sim \text{Geo}\left(\frac{1}{3}\right)$ ב"ת, עבור $i \in [3]$. בתחילה מדליקים את נורות 1, 2. כאשר נשרפת את מהן, מדליקים את נורה 3.

2.1 מהי תוחלת מספר הדקות עד שתישרף הנורה הראשונה?

נסמן $Y = \min(X_1, X_2)$ ואנחנו רוצים את $\mathbb{E}[Y]$.

$$\begin{aligned} \mathbb{P}(Y > n) &= \mathbb{P}(X_1 > n, X_2 > n) \\ &\stackrel{\text{נל}}{=} \mathbb{P}(X_1 > n) \mathbb{P}(X_2 > n) \\ &\stackrel{X_i \sim \text{Geo}\left(\frac{1}{3}\right)}{=} \left(\frac{2}{3}\right)^n \cdot \left(\frac{2}{3}\right)^n = \left(\frac{4}{9}\right)^n \end{aligned}$$

כך שלפי נוסחת הזנב של מ"מ גיאומטרי, והטענה שראינו, שהתפלגות שירית קובעת משתנה מקרי, נקבל $Y \sim \text{Geo}\left(\frac{5}{9}\right)$ ולכן $\mathbb{E}[Y] = \frac{9}{5}$.

2.2 יש להראות שהמ"מ $\min(X_1, X_2)$ בלתי תלוי ב- $\mathbb{1}_{X_1=X_2}$.

בסימוני סעיף קודם $Y = \min(X_1, X_2)$ והראינו $Y \sim \text{Geo}\left(\frac{5}{9}\right)$. נסמן גם $Z = \mathbb{1}_{X_1=X_2}$. משתנה מציינן הוא משתנה ברנולי, ונותר למצוא את הפרמטר שלו.

$$\begin{aligned} p_Z(1) &= \mathbb{P}(X_1 = X_2) \\ &= \sum_{k \in \mathbb{N}} \mathbb{P}(X_1 = X_2 = k) \\ \text{אי-תלות} &= \sum_{k \in \mathbb{N}} \mathbb{P}(X_1 = k) \mathbb{P}(X_2 = k) \\ &= \sum_{k \in \mathbb{N}} \frac{1}{3} \cdot \left(\frac{2}{3}\right)^{k-1} \cdot \frac{1}{3} \cdot \left(\frac{2}{3}\right)^{k-1} \\ &= \frac{1}{9} \sum_{k \in \mathbb{N}} \frac{1}{9} \left(\frac{4}{9}\right)^{k-1} \\ &= \frac{1}{5} \sum_{k \in \mathbb{N}} \frac{5}{9} \left(\frac{4}{9}\right)^{k-1} \\ Q \sim \text{Geo}\left(\frac{5}{9}\right) &= \frac{1}{5} \cdot 1 = \frac{1}{5} \end{aligned}$$

כלומר $Z \sim \text{Ber}(\frac{1}{5})$. עכשיו

$$\begin{aligned}\mathbb{P}(Y = k, Z = 1) &= \mathbb{P}(X_1 = X_2 = k) \\ &= \frac{1}{9} \cdot \left(\frac{4}{9}\right)^{k-1} \\ &= \frac{1}{5} \cdot \left(\frac{5}{9} \cdot \left(\frac{4}{9}\right)^{k-1}\right) \\ &= \mathbb{P}(Z = 1) \mathbb{P}(Y = k)\end{aligned}$$

וזה מספיק כדי להראות אי-תלות (כי Z משתנה מציין).

2.3 מה ההסתברות ששתי הנורות תישרפנה באותה דקה, בהינתן ששתיהן לא נשרפו בדקה הראשונה?

בסימוני סעיפים קודמים אפשר לנסח את המאורע ב- $Z = 1$ בהינתן $Y > 1$. מאחר והמ"מ ב"ת אז ההסתברות היא עדיין $\frac{1}{5}$.

3 שאלה 3

יהיו $(B_i)_{i \in \mathbb{N}_0}$ כך $B_i \sim \text{Ber}(2^{-i})$ בלתי-תלויים. נסמן ב- X את מספר המשתנים בסדרה שמקבלים את הערך 1.

3.1 חשבו את תוחלת X .

X הוא בדיוק $\sum_{i \in \mathbb{N}_0} B_i$. לכל $i \in \mathbb{N}_0$ מתקיים $\mathbb{E}[B_i] = \mathbb{P}(B_i = 1) = 2^{-i}$. תוחלת היא חיבורית ולכן

$$\mathbb{E}[X] = \sum_{i \in \mathbb{N}_0} \mathbb{E}[B_i] = \sum_{i \in \mathbb{N}_0} 2^{-i} = \frac{1}{1 - \frac{1}{2}} = 2$$

3.2 חשבו את שונות X .

מאחר והמשתנים בלתי-תלויים אז גם השונות חיבורית. $\text{Var}[B_i] = 2^{-i}(1 - 2^{-i})$ ולכן

$$\begin{aligned}\text{Var}[X] &= \sum_{i \in \mathbb{N}_0} \text{Var}[B_i] = \sum_{i \in \mathbb{N}_0} 2^{-i} - 2^{-2i} \\ &= \sum_{i \in \mathbb{N}_0} 2^{-i} - \sum_{i \in \mathbb{N}_0} 4^{-i} = 2 - \frac{1}{1 - \frac{1}{4}} = 2 - \frac{4}{3} = \frac{2}{3}\end{aligned}$$

3.3 יהי $a \geq \mathbb{E}[X]$. חסמו באמצעות אי-שוויון צ'בישב את ההסתברות $\mathbb{P}(X > a)$.

$X \in \mathbb{N}$, ולכן $\mathbb{P}(X > a) = \mathbb{P}(X \geq \lfloor a \rfloor + 1)$ לכל $a \in \mathbb{R} \setminus \mathbb{N}$. נוכל אם כן להניח ש- $a \in \mathbb{N}$ ולחסום את $\mathbb{P}(X \geq a + 1)$. נשתמש בכך שמצאנו $\mathbb{E}[X] = 2$. ולכן $a \geq 2$ ולכן $a - 1 > 0$. עכשיו נחשב כך:

$$\begin{aligned}\mathbb{P}(X \geq a + 1) &= \mathbb{P}(X - 2 \geq a - 1) \\ &\leq \mathbb{P}(|X - 2| \geq a - 1) \\ &\leq \frac{2/3}{(a - 1)^2} = \frac{2}{3(a - 1)^2}\end{aligned}$$

4 שאלה 4

יהי X משתנה מקרי רציף בהחלט בעל פונקציית צפיפות

$$f_X = \left(\frac{3e^{-x} + 3e^{-3x}}{c} \right) \mathbb{1}_{\{x \geq 0\}}$$

4.1 מהו הקבוע c ?

זו בדיקת נירמול:

$$\begin{aligned} 1 &= \int_{-\infty}^{\infty} f_X(x) dx = \int_0^{\infty} \frac{3e^{-x} + 3e^{-3x}}{c} dx \\ &= \frac{1}{c} [-3e^{-x} - e^{-3x}]_0^{\infty} = \frac{1}{c} (-0 - 0 + 3 + 1) = \frac{4}{c} \end{aligned}$$

כלומר $c = 4$.

4.2 מהי תוחלת X ?

$$\begin{aligned} \mathbb{E}[X] &= \int_{-\infty}^{\infty} x f_X(x) dx = \int_0^{\infty} x \cdot \frac{3e^{-x} + 3e^{-3x}}{4} dx \\ &= \frac{3}{4} \int_0^{\infty} x e^{-x} dx + \frac{1}{4} \int_0^{\infty} x \cdot 3e^{-3x} dx \end{aligned}$$

כך שאם נסמן $Y \sim \text{Exp}(1)$ ו- $Z \sim \text{Exp}(3)$ אז קיבלנו

$$\begin{aligned} \mathbb{E}[X] &= \frac{3}{4} \mathbb{E}[Y] + \frac{1}{4} \mathbb{E}[Z] \\ &= \frac{3}{4} \cdot 1 + \frac{1}{4} \cdot \frac{1}{3} = \frac{10}{12} = \frac{5}{6} \end{aligned}$$

4.3 יהי $a > \mathbb{E}[X]$. מצאו את $M_X(t)$ והשתמשו באי-שוויון צ'רנוף כדי לחסום את $\mathbb{P}(X \geq a)$ עם $t = \frac{1}{2}$.

ראשית נחשב ישירות את $M_X(t)$:

$$\begin{aligned} \mathbb{E}[e^{tX}] &= \frac{1}{4} \int_0^{\infty} e^{tx} (3e^{-x} + 3e^{-3x}) dx \\ &= \frac{3}{4} \int_0^{\infty} e^{x(t-1)} dx + \frac{3}{4} \int_0^{\infty} e^{x(t-3)} dx \\ &= \frac{3}{4} \left[\frac{1}{t-1} e^{x(t-1)} \right]_0^{\infty} + \frac{3}{4} \left[\frac{1}{t-3} e^{x(t-3)} \right]_0^{\infty} \\ (t < 1) &= \frac{3}{4(1-t)} + \frac{3}{4(3-t)} \end{aligned}$$

לפי אי-שוויון צ'רנוף

$$\begin{aligned} \mathbb{P}(X \geq a) &\leq M_X(t) e^{-ta} = \frac{3}{4} \left(\frac{1}{1-t} + \frac{1}{3-t} \right) e^{-ta} \\ &\stackrel{t=\frac{1}{2}}{=} \frac{3}{4} \left(\frac{1}{1-\frac{1}{2}} + \frac{1}{3-\frac{1}{2}} \right) e^{-\frac{a}{2}} \\ &= \frac{3}{4} \left(2 + \frac{2}{5} \right) e^{-\frac{a}{2}} = \frac{3 \cdot 12}{4 \cdot 5} e^{-\frac{a}{2}} = \frac{9}{5} e^{-\frac{a}{2}} \end{aligned}$$

5 שאלה 5

יהיו X, Y משתנים מקריים בדידים בלתי תלויים על אותו מרחב הסתברות.

5.1 הראו כי לכל $a \in \mathbb{R}$ מתקיים $\mathbb{E}[X | X > a] \geq a$.

מאחר ו- $a \leq (X | X > a)$ a.s. אז מונוטוניות התוחלת נותנת את הטענה. רק נדגיש

$$\mathbb{P}(X > a | X > a) = 1$$

שזה מהות השייויון כמעט-תמיד שרשום.

עוד הוכחה שהתקבלה היא ישירות מהגדרת התוחלת המותנית.

$$\begin{aligned} \mathbb{E}[X | X > a] &= \sum_{x \in \text{Supp}(X)} x \mathbb{P}(X = x | X > a) \\ &\stackrel{\oplus}{=} \sum_{a < x \in \text{Supp}(X)} x \mathbb{P}(X = x | X > a) \\ &\geq a \sum_{a < x \in \text{Supp}(X)} \mathbb{P}(X = x | X > a) \\ &= a \mathbb{P}(X > a | X > a) = a \cdot 1 \end{aligned}$$

כש- \oplus נובע מזה שלכל $x \leq a$ מתקיים $\mathbb{P}(X = x | X > a) = 0$. גם תשובות ללא נימוקים התקבלו פה כל עוד היו מפורטות.

5.2 הראו כי לכל $a \in \mathbb{R}$ מתקיים $\mathbb{E}[X | X > a] \geq \mathbb{E}[X] \geq \mathbb{E}[X | X \leq a]$.

מנוסחת התוחלת השלמה

$$\mathbb{E}[X] = \mathbb{E}[X | X > a] \mathbb{P}(X > a) + \mathbb{E}[X | X \leq a] (1 - \mathbb{P}(X > a))$$

נימוק אפשרי ראשון $\mathbb{E}[X]$ הוא ממוצע משוקלל של $\mathbb{E}[X | X > a]$ ו- $\mathbb{E}[X | X \leq a]$. אי לכך, לא ייתכן ששניהם קטנים ממש מ- $\mathbb{E}[X]$. לפי סעיף קודם

$$\mathbb{E}[X | X > a] \geq a$$

ואותו טיעון גם מראה $\mathbb{E}[X | X \leq a] \leq a$, כלומר $\mathbb{E}[X | X \leq a] \leq \mathbb{E}[X] \leq \mathbb{E}[X | X > a]$ ולכן בהכרח $\mathbb{E}[X | X \geq a] \geq \mathbb{E}[X]$. מאחר וגם לא ייתכן ששתי התוחלות המותנות גדולות ממש מ- $\mathbb{E}[X]$ אז הקטנה מביניהן, שהיא $\mathbb{E}[X | X \leq a]$ חייבת להיות קטנה או שווה ל- $\mathbb{E}[X]$.

נימוק אפשרי שני טיעון זהה לסעיף א' (התקבלו תשובות כאלו במבחן) מראה ש- $\mathbb{E}[X | X \leq a] \leq a$ ובפרט לכל $a \in \mathbb{R}$ מתקיים

$$\mathbb{E}[X | X \leq a] \leq \mathbb{E}[X | X > a]$$

לפיכך, בהמשך לנוסחת התוחלת השלמה לעיל נקבל

$$\begin{aligned} \mathbb{E}[X] &\leq \mathbb{E}[X | X > a] \mathbb{P}(X \leq a) + \mathbb{E}[X | X > a] \mathbb{P}(X > a) \\ &= \mathbb{E}[X | X > a] (\mathbb{P}(X \leq a) + \mathbb{P}(X > a)) \\ &= \mathbb{E}[X | X > a] \cdot 1 \\ \mathbb{E}[X] &\geq \mathbb{E}[X | X \leq a] \mathbb{P}(X \leq a) + \mathbb{E}[X | X \leq a] \mathbb{P}(X > a) \\ &= \mathbb{E}[X | X \leq a] (\mathbb{P}(X \leq a) + \mathbb{P}(X > a)) \\ &= \mathbb{E}[X | X \leq a] \cdot 1 \end{aligned}$$

כנדרש.

מה אי אפשר לעשות

- להגיד "נקבע $a = \mathbb{E}[X]$ " בגלל שהאי-שוויון צריך להיות נכון לכל a .
- להפריד למקרים $a < \mathbb{E}[X]$ או $a > \mathbb{E}[X]$ בגלל שזה נותן רק את אחד הצדדים ולא את שניהם בבת אחת.
- להשתמש באי-שם מרקוב, מאחר ולא נתון ש- X משתנה אי-שלילי כ"ת.
- להגיד שתוחלת היא חיובית, כי היא לא (שונות היא החיובית).

טעויות חוזרות

- אי-שוויונים הפוכים מהנכון: השמטת מחובר חיובי מקטינה את הביטוי. לא מגדילה אותו.

5.3 הראו כי מתקיים $\mathbb{E}[X | X \geq Y] \geq \mathbb{E}[X]$

שוב נשתמש בתוחלת שלמה ובכך ש- Y משתנה מקרי בדיד:

$$\begin{aligned}\mathbb{E}[X | X \geq Y] &= \sum_{a \in \text{Supp}(Y)} \mathbb{E}[X | X \geq Y, Y = a] \mathbb{P}(Y = a | X \geq Y) \\ &= \sum_{a \in \text{Supp}(Y)} \mathbb{E}[X | X \geq a, Y = a] \mathbb{P}(Y = a | X \geq Y) \\ \text{אי תלות} &= \sum_{a \in \text{Supp}(Y)} \mathbb{E}[X | X \geq a] \mathbb{P}(Y = a | X \geq Y) \\ &\geq \sum_{a \in \text{Supp}(Y)} \mathbb{E}[X] \mathbb{P}(Y = a | X \geq Y) \quad \text{סעיף ב' } \\ &= \mathbb{E}[X] \sum_{a \in \text{Supp}(Y)} \mathbb{P}(Y = a | X \geq Y) \\ &= \mathbb{E}[X]\end{aligned}$$

כשהשוויון האחרון הוא בגלל שפונקציית הסתברות מותנית היא עדיין פונקציית הסתברות, ואנחנו סוכמים על כל התומך של Y .
הערה 1. טענה זו איננה נכונה ללא אי-תלות, ולכן כל הוכחה שלא התייחסה לאי-תלות נפסלה. אכן, אם $X \sim \text{Unif}(\{-1, 1\})$ ו- $Y = 2X$ אז נקבל

$$\begin{aligned}\mathbb{E}[X] &= 0 \\ \mathbb{E}[X | X > Y] &= (-1) \cdot 1 + 1 \cdot 0 = -1 \\ \mathbb{E}[X | X \leq Y] &= (-1) \cdot 0 + 1 \cdot 1 = 1\end{aligned}$$

בפרט, האי-שוויונים הפוכים ממש למה שבטענה. ההבדל הוא בזה ש- Y תלוי מאוד ב- X .

5.4 הראו כי אם $X \stackrel{d}{=} Y$ אז $\mathbb{E}[X | X \geq Y] \geq \mathbb{E}[X] = \mathbb{E}[Y] \geq \mathbb{E}[Y | X \geq Y]$

במבחן זה מופיע בלי השוויון ל- $\mathbb{E}[X] = \mathbb{E}[Y]$, אבל זה המפתח להוכחה. בלי חלק זה ההוכחה אינה תקפה.
השוויון באמצע נובע משוויון התפלגויות ומכך שתוחלת נקבעת על-ידי התפלגות. האי-שוויון הראשון הוא סעיף ג'. האי-שוויון האחרון (הימני) מוכח באופן אנלוגי לסעיף ג'.

טעויות נפוצות

- התעלמות מהנתון של שוויון התפלגויות.
- הטענה: $\mathbb{P}(X > Y) = \frac{1}{2}$ אז $X \stackrel{d}{=} Y$.